# 向量空间

**向量空间**是现代数学中的一个基本概念。是线性代数研究的基本对象。

向量空间的一个直观模型是向量几何，几何上的向量及相关的运算即向量加法，标量乘法，以及对运算的一些限制如封闭性，结合律，已大致地描述了“向量空间”这个数学概念的直观形象。

在现代数学中，“向量”的概念不仅限于此，满足下列公理的任何数学对象都可被当作向量处理。譬如，实系数多项式的集合在定义适当的运算后构成向量空间，在代数上处理是方便的。单变元实函数的集合在定义适当的运算后，也构成向量空间，研究此类函数向量空间的数学分支称为泛函分析。

## 公理化定义

给定域$F$，$F$上的向量空间$V$是一个集合，其上定义了两种二元运算:

- **向量加法** $+$ : $V\times V\to V$，把$V$中的两个元素$u$和$v$映射到$V$中另一个元素，记作$u+v$;
- **标量乘法** $\cdot$ : $F\times V\to V$，把$F$中的一个元素$a$和$V$中的一个元素$u$变为$V$中的另一个元素，记作$a\cdot u$。

$V$中的元素称为向量，相对地，$F$中的元素称为标量。

# 度量空间

度量空间(Metric Space)，在数学中是指一个集合，并且该集合中的任意元素之间的距离是可定义的。

亦称距离空间。一类特殊的拓扑空间。弗雷歇(Fréchet, M.-R.)将欧几里得空间的距离概念抽象化，于1906年定义了度量空间。

在度量空间中，紧性、可数紧性、序列紧性、子集紧性是一致的。可分性、遗传可分性、第二可数性、林德勒夫性是一致的。度量空间必满足第一可数公理，是豪斯多夫空间，完全正规空间，仿紧空间。伪度量空间满足第一可数公理，但一般不是豪斯多夫空间。

## 距离定义

设$V$是一个向量空间，$u,v,w$是$V$中的元素。$d(u,v)$是$V$上的二元函数，满足如下条件：

1. $d(u,v)\ge 0$且$d(u,v)=0\Leftrightarrow u=v$
2. $d(u,v)=d(v,u)$
3. (三角不等式)$d(u,v)\le d(u,w)+d(w,v)$

则称$d(u,v)$为定义在空间$V$上的距离，此向量空间也称为度量空间。